
SYSOP zad 1
---
W ramach tego zadania stworzony zostanie wizualizator zbioru Mandelbrota. Zbiór ten składa się z liczb zespolonych c takich, że ciąg {zn} zdefiniowany poprzez

            z0 = 0, zn+1 = fc(zn),      gdzie fc(z) = z^2
ma moduł ograniczony przez 2, tj. `|zn| <= 2` dla każdego n. W praktyce wizualizacja polega na tym, że dla zadanego punktu c sprawdzamy, czy po pewnej ustalonej ilości iteracji `K` ten warunek jest spełniony i kolorujemy punkt c na podstawie tego, po ilu iteracjach warunek przestaje być prawdą - nazwijmy tę liczbę `iters(c)`. Jeśli np. `K = 100` i dla danego `c` dopiero w 30 iteracji dostajemy zn takie, że `|zn| > 2`, to `iters(c) = 30`. Jeśli po `K` iteracjach warunek pozostaje spełniony, to przyjmujemy `iters(c) = K`.

Wizualizację będziemy wykonywać dla punktów w prostokątnym obszarze D = { c: -2 < Re(c) < 1, -1 < Im(c) < 1 }

Należy napisać dwa programy - master oraz slave - które będą komunikować się poprzez potok nazwany (kolejkę FIFO), do której ścieżkę będą dostawać jako argument wywołania. Do potoku pisać będzie wiele procesów wykonujących program slave, a czytał będzie z niej jeden proces master.

Slave
===
Slave przyjmuje trzy argumenty - ścieżkę do potoku nazwanego i liczby całkowite N oraz K. Wykonuje następujące akcje:

otwiera potok nazwany
generuje N losowych punktów w obszarze D, dla każdego punktu c oblicza wartość iters(c) oraz zapisuje do potoku jedną linijkę zawierającą część rzeczywistą oraz urojoną punktu c oraz obliczoną wartość iters(c)
zamyka potok nazwany

Maser
===
Master przyjmuje dwa argumenty - ścieżkę do potoku nazwanego i liczbę całkowitą R. Tworzy on potok o podanej nazwie. Master przechowuje zainicjalizowaną zerami tablicę dwuwymiarową T o rozmiarze R x R reprezentującą obraz obszaru D - każdy element tablicy to jeden "piksel" i odpowiada w naturalny sposób pewnemu kawałkowi obszaru D.

Master czyta z potoku nazwanego kolejne linijki aż do momentu gdy zostanie on zamknięty przez wszystkie procesy do niego piszące. Każda linijka to informacja o punkcie c = x + iy oraz wartości iters(c). Dla każdej oczytanej linijki master zapisuje w tablicy T wartość iters(c) w miejscu odpowiadającym pikselowi reprezentującemu kawałek D w którym leży punkt c.

Po zakończeniu czytania master zapisuje zawartość tablicy T do pliku o nazwie data tak, że w każdej linijce znajdują się oddzielone białymi znakami wartości indeksów i, j oraz wartość T[i][j], w kolejności takiej jak w poniższym przykładzie:

0 0 10\
0 1 35\
0 2 11\
1 0 5\
1 1 77\

itd. Następnie master uruchamia program Gnuplot przy użyciu funkcji popen, i przekazuje na jego wejście standardowe następujące polecenia:

set view map
set xrange [0:X]
set yrange [0:X]
plot 'data' with image

gdzie za X wstawiona ma być wartość argumentu R.




Uwaga: aby okno z wizualizacją nie znikało od razu, po przesłaniu poleceń do Gnuplota należy wyczyścić bufor potoku przez który przekazujemy polecenia do Gnuplota
np. oczekiwać na znak z klawiatury
Można użyć np. takiego kodu:

fflush(pipe);
getc(stdin);